\chapter{Productos infinitos}

\begin{definition}
    Sea $\{u_n\} \ (n=1,2, \dots)$ una sucesión de números complejos. Su producto infinito se define como el límite de los productos parciales $u_1 u_2 \cdots u_N$ cuando $N$ tiende a infinito:
\begin{equation*}
    \prod_{n=1}^{\infty} u_n = \lim_{N \rightarrow \infty} \prod_{n=1}^{N} u_n.
\end{equation*}


Además, decimos que el producto converge cuando el límite existe y no es cero. En otro caso, se dice que el producto diverge.
\end{definition}

\bigskip

% Añadir resultados de convergencia y convergencia absoluta en productos infinitos

\begin{prop}
    Sea $\{u_n\} \, (n=1,2, \dots)$ una sucesión de números complejos no nulos. Si $\lim u_n =1$ y la serie
    \begin{equation*}
        \sum_{n=1}^{\infty} \log u_n
    \end{equation*}
    converge absolutamente, es decir, $ \sum_{n=1}^{\infty} \abs{\log u_n}$ converge, entonces el producto infinito
    \begin{equation*}
        \prod_{n=1}^{\infty} u_n
    \end{equation*}
    converge absolutamente.
\end{prop}

\begin{proof}
    Si $n$ es suficientemente grande, entonces $u_n$ puede escribirse como $u_n = 1 - \alpha_n$, donde $\abs{\alpha_n} < 1$, y entonces podemos definir $\log{u_n}$ como $\log{(1 - \alpha_n)}$. Por hipótesis, se sigue que la serie
    \begin{equation*}
        \sum_{n=1}^{\infty} \log u_n = \sum_{n=1}^{\infty} \log{(1 - \alpha_n)}
    \end{equation*}
    converge. Así que las sumas parciales
    \begin{equation*}
        \sum_{n=1}^{N} \log u_n
    \end{equation*}
    tienen límite. Como la función exponencial es continua, podemos exponenciar las sumas parciales y vemos que
    \begin{equation*}
        \prod_{n=1}^{\infty} u_n = \lim_{N \rightarrow \infty} \prod_{n=1}^{N} u_n
    \end{equation*}
    existe.
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{convergencia}
    Sea $\{\alpha_n\}$ una sucesión de números complejos tales que $\alpha_n \not = 1$ para todo $n$. Supongamos que
    \begin{equation*}
        \sum_{n=1}^{\infty} \abs{\alpha_n}
    \end{equation*}
    converge. Entonces
    \begin{equation*}
        \prod_{n=1}^{\infty} (1 - \alpha_n)
    \end{equation*}
    converge absolutamente.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Para una cantidad finita $n$, tenemos que $\abs{\alpha_n} < \frac{1}{2}$, así que $\log{(1 - \alpha_n)}$ está definido por la serie usual, y para alguna constante $C$, tenemos
    \begin{equation*}
        \abs{\log{(1 - \alpha_n)}} \leq C \abs{\alpha_n}.
    \end{equation*}
    Por tanto, el producto converge absolutamente por definición y utilizando la hipótesis de que $\sum_{n=1}^{\infty} \abs{\alpha_n}$ converge.
\end{proof}

% Comentario sobre la equivalencia de las tres situaciones.

\section{Productos de Blaschke}

\begin{prop}
    Sea $\{\alpha_n\}$ una sucesión en el disco unidad tal que $\alpha_n \not = 0 \, \forall n$ y $\sum_{n=1}^{\infty} (1 - \abs{\alpha_n})$ converge. Entonces el producto
    \begin{equation*}
        f(z) = \prod_{n=1}^{\infty} \frac{\alpha_n - z}{1 - \xbar{\alpha_n}z} \dfrac{\abs{\alpha_n}}{\alpha_n}
    \end{equation*}
    converge uniformemente para $\abs{z} \leq r < 1$ y define una función holomorfa en el disco unidad que tiene los mismos ceros que $\alpha_n$. Además $\abs{f(z)} \leq 1$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Sea
    \begin{equation*}
        b_n (z) = \frac{\alpha_n - z}{1 - \xbar{\alpha_n}z} \dfrac{\abs{\alpha_n}}{\alpha_n}.
    \end{equation*}

    %Lema 1.1 de \citet[chap. 13]{lang}
    Por el lema \ref{convergencia}, sabemos que $\prod_{n=1}^{\infty} b_n$ converge uniformemente si $\sum_{n=1}^{\infty} \abs{1 - b_n}$ converge.

    \begin{equation*}
        \begin{split}
            \abs{1 - b_n(z)} & = \abs{1 + \dfrac{z - \alpha_n}{1 - \xbar{\alpha_n}z} \dfrac{\abs{\alpha_n}}{\alpha_n}} = \abs{\dfrac{(1 - \xbar{\alpha_n}z) \alpha_n + (z - \alpha_n) \abs{\alpha_n}}{(1 - \xbar{\alpha_n}z) \alpha_n}} = \\
                             & = \abs{ \dfrac{(1 - \abs{\alpha_n}) (\alpha_n + \abs{\alpha_n} z)}{(1 - \xbar{\alpha_n}z) \alpha_n}} \leq \dfrac{1 + \abs{z}}{1 - \abs{z}} (1 - \abs{\alpha_n}).
        \end{split}
    \end{equation*}

    Entonces si $\abs{z} \leq 1$,
    \begin{equation*}
        \sum_{n=1}^{\infty} \abs{1 - b_n(z)} \leq \dfrac{1 + \abs{z}}{1 - \abs{z}} \sum_{n=1}^{\infty} (1 - \abs{\alpha_n}) \leq \dfrac{1 + r}{1 - r} \sum_{n=1}^{\infty} (1 - \abs{\alpha_n})          %Aquí merece detallar por qué convergen uniformemente en el disco de radio r<1.
    \end{equation*}

    lo que prueba que la serie $\sum_{n=1}^{\infty} \abs{1 - b_n(z)}$ converge absoluta y uniformemente en el disco cerrado de radio $r$. Por lo que $f(z) = \prod_{n=1}^{\infty} b_n$ converge uniformemente para $\abs{z} \leq r < 1$. Además $f$ define una función holomorfa en el disco unidad ya que $b_n$ son funciones holomorfas y su producto infinito converge uniformemente en los compactos. \\
    % Los productos finitos definen una función holomorfa y el producto infinito converge uniformemente en todos los compactos así que define una función holomorfa.

    % Falta ver que $f(z)$ tiene los mismos ceros que $\alpha_n$ y $\abs{f(z)} \leq 1$.

    Sea $B(z) = \prod_{n=1}^{\infty} b_n$ el producto infinito y $B_n(z) = \prod_{k=1}^{n} b_k$ el producto parcial,
    \begin{equation*}
        \abs{\frac{B(0)}{B_n(0)}} \leq \frac{1}{2 \pi} \int_{0}^{2 \pi} \abs{\frac{B(e^{i \theta})}{B_n(e^{i \theta})}} d \theta = \frac{1}{2 \pi}  \int_{0}^{2 \pi} \abs{ B(e^{i \theta})} d \theta.
    \end{equation*}

    Tomando $n \rightarrow \infty$, obtenemos
    \begin{equation*}
         \frac{1}{2 \pi}  \int_{0}^{2 \pi} \abs{ B(e^{i \theta})} d \theta = 1,
    \end{equation*}
    y, por consiguiente, $\abs{ B(e^{i \theta})} = 1$ en casi todo punto. Es decir, $\abs{f(z)} = 1$ en $\partial \disk$.
\end{proof}

